---
title: >-
    کتاب آرایش‌نامه
---
# کتاب آرایش‌نامه

<div class="n" id="bn1"><p>کلاهداران ملک اشعار و دستار بندان سر حد اسرار و بزازان تیم عبارت و قیچچیان ارخته اشارت و خلعت پوشان بازار استعارت و حجله بندان حجره خیال و نقش آرایان قیل و قال چنین آورده اند که، روزی سلطان چهارقب کمخا سمرقندی بر تخت صندلی بنوروزی بنشست. تاج مغرق بسر نهاد. کمر مرصع برمیان بست. چتر علم دستار طلادوزی در سر داشت و همای اتاقه پرهمایون برو گسترانید.</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چارقب را بپادشاهی رخت</p></div>
<div class="m2"><p>کوس اقلیم پنجگانه زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بقچه را رخت صندلی دارند</p></div>
<div class="m2"><p>پرده را سر بر آستانه زدند</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و امراء ارمک و صوف و سقرلاط و دیبا و اطلس چون فراویز صندل باف گرد خود برآورد و رای میزدند. گویی پیک نیمتنه خبری رسانید که در فلان نواحی سیاهی عظیم پیدا شده و خیمه چند ظاهر گشته تا بر آن حضرت پوشیده نماند(کم من فئه قلیله غلبت کثیره باذن الله) ایشان که خاصان بودند و هم کردند که مبادا خلعت خسروی را چشم زخمی رسد و والای شاهی را نقصبانی پدید آید. و نیز جمعی میان بستگان و پیشوایان فوجی و سربزرگان شمله بید و لتیشان دامنگیر شده بدلیل (طال مکثک فینا) لباس عافیت خواستند که از خود دور اندازند(ان الله لا یغیر ما بقوم حتی یغیر وامابانفسهم)</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>سفله چو جاه آمد و سیم ورزش</p></div>
<div class="m2"><p>سیلی خواهد بحقیقت سرش</p></div></div>
<div class="n" id="bn6"><p>در طلب فرقه بیگانه بودند که چون ریشگان میان بند با ایشان متفق شوند. چکمه از آنروی که دوروئی عادت اوست گفت فرصت به ازین دست ندهد که سرکشان ما را شلوار بپشت پای افتاده و دست و پاچه شده اند. القصه دو شلواری گشته چون دستار بهم بر آمدند و خواستند که چون آستین دستی برآورند برک و قاحت بر سر پیچیده(ویلبسون الحق بالباطل) بعد از آن یقه مقلب که هم مشوره چارقب بود اینحکایت مخفی بسمع او رسانید. بعضی گویند باد صبای والا و آستر نرم بگوش او گفت و او سر در جیب تغابن فرو برد و گفت.</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>صوف ارچه شود کهنه دوزند کلاه ازوی</p></div>
<div class="m2"><p>دیباچه شود کهنه پاتاوه نخواهد شد</p></div></div>
<div class="n" id="bn8"><p>بفرمود تا از برای سیاست برپای استادگان سایبان و گندلان و شامیانه را طناب در گردن بر عروسک ستون بندند و چار میخ سازند. سار تالار در حصار نمد محبوس دارند. خواجه سرایان پرده و تتق و گوشه گاه بیاویزند. تیغ سمور بر روی پوستینها بکشند . صفدران قمه و دگله را بند بنهند. از جهه مصاف رخت ترکشهای سوزن پر تیر کنند و بذوالفقار مقراض سرهای قواره از تن وربدن جدا سازند.</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>بگز نیزه قدخصم از آن پیمایند</p></div>
<div class="m2"><p>تا ببرند بشمشیر و بدوزند بتیر</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>بعد ازان عرض سپاه امتعه و اقمشه و اسلحه و افرشه و نفایس و زیور کردند. از برق جبه و جوشن ملا بر افروختند. دیده زره بر روی خود و برگستوان و بکترو گجین دوختند. خرکاه را کمر خج بر میان بسته پیش کت بر روی اطلس مدول بداشتند.</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>خرگاه بپیرامن وی خج ببرکت</p></div>
<div class="m2"><p>گوئی بر شاهیست کمر بسته غلامی</p></div></div>
<div class="n" id="bn12"><p>چرخ ابریشم منادی زد که هر کجا بسته ایست بگشایند. تنگها بریزند. بقچها حاضر کنند. مفرش را در بار فرود آورند. از گرز کدینه یاساقیان قدک و صوفک فرو گوفتند چنانکه فغانشان بملاء اعلا رسید . کرباس خامرا در شکنجه و نمک آب کشیدند. پس کلاه نوروزی داروغه گشت. پشمین شولار پا کار شد. میلک منصوری محصل گشت. کتک کرباس خیمه بدست گرفت و کیسه دراز بر رعیت رخوت دوخته همه را بغربال کاسر بیخت. چریک بشهر لباس و قصبه قصب انداختند. از قضای سقرلاط وارون و صوف دگرگون چنین از آنمیان بجاسوسی رفته بود تا حقیقت آنسیاهی معلوم کند. بحکم( اذا شتد البلا فانتظر الفرج) باز آمد و گفت. ای گروه لباس(لاباس)</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>اندیشه غلط کرده و دور افتادید</p></div>
<div class="m2"><p>چون دامن جبه در تنور افتادید</p></div></div>
<div class="n" id="bn14"><p>اینغلبه جماعتی بازارگان قماشند جمله صاحب پابژه عنبرینه وقیق طلا از بلاد بعید میرسند. بعضی راه مصر بریده مثل دق و دبیقی و قصب و بندقی. چندی راه هندوستان پیموده مانند شمسی و سالوی ساغری و دو چنبری و بیرم سلطانی و دو تاره گربرکه.</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>آبی دگر دو تاره گر برکه گرفت</p></div>
<div class="m2"><p>تا روی بازشست زسالوی قندهار</p></div></div>
<div class="n" id="bn16"><p>و معجر انطاکی و چکن افتگون از روم. وارمک سزای حقی و سقرلاط از ابریسک و کمخای خطائی و کتان قرمی و صوف قبرسی و حلبی و غیرها تبرکات و پیلاکات و نثار و پیشکش آورده اند. سلطان چارقب بشنید تبسمی زد و رویش از خرمی چون گل جامه مغرق بر افروخت و گفت( عرفت الله بفصخ الغرایم ورد الهمم)</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>هزار نقش برآرد زمانه و نبود</p></div>
<div class="m2"><p>یکی چنانکه در آئینه تصور ماست</p></div></div>
<div class="n" id="bn18"><p>بدفرصتان بآن خود رسیدند و سزای خود دیدند. فرمود تاتهیه اسبابی که جهه محاربه خصم کرده بودند بوصله آرایش نشانند. و اظهار تجمل و شوکت خواست که در آن بنماید و زینت و حشمت خود بچشم همگنان آراید. آئینی که چشم هیچ عین البقری و گوش هیچ شه کلاهی ندیده و نشنیده بشدت و قدغن هر چه تمامتر بمیخ و بند حمل بهم بستند. فرمود که سه روز محتسب صوف مربع مانع محرمات نگردد و جامه پوشان درین نزهتگاه کلاه خرمی کج نهند. میان قبا بکمر قسن تنک ببندند. دامنکشان و آستین افشان فرجی نشاط در بر بتقرب دست زدند.</p></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>این همه نقش بدیوار در آرایشها</p></div>
<div class="m2"><p>نظر آنکو نکند نقش بود بر دیوار</p></div></div>
<div class="n" id="bn20"><p>از طرفی نازکان خان اتابک صفهای نگارستان آراسته و عکس والای گلگون و جرم آل درو.</p></div>
<div class="b2" id="bn21"><p>کالنور فی الحدیقه و الشمس فی السماء</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>کمخا ابر بر سر مزرعه قطیفه سبز داشته. آب خشیشی و حبر مواج در گلستان کمخا روان گشته. کوشکی مطبق از نخ و نسج و پرنیان و حریر مکلل سر بر فلک اطلس رسانیده. مرغی زرین بر قبه آن این بیت میسرود.</p></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>مرغ زرینی گلی از شرب در منقار داشت</p></div>
<div class="m2"><p>بر گلستانی ز کمخا نالهای زار داشت</p></div></div>
<div class="n" id="bn24"><p>خشتهای زر و سیم ازان چون مهر و ماه معلق. مروارید چون عقد پروین آویخته. بدین کوشک دو طبقه بود. در طبقه زیر خواتین مطربه ملبس درزیور مستغرق و با جامهای مکلف مغرق. همه باصوت ابریشم صدای دف بچنک زهره رسانیده وصیت جلاجل بانجمن انجم پیوسته. و بر طبقه بالا غلامان بدیع پیکر اطلس روی تافته موی نرمدست و حریر در بر.</p></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>اکوکب ما دری یا سعدام نار</p></div>
<div class="m2"><p>تشها سهله الخدین معطار</p></div></div>
<div class="n" id="bn26"><p>و اصلا موئینه در آنمیان نبود.</p></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>چنان میان کتان و حریر گل یاریست</p></div>
<div class="m2"><p>که هیچ موی نگنجد میانشان دیگر</p></div></div>
<div class="n" id="bn28"><p>کتاب البسه باز کرده میان گشادن و عقد بستن و کلاه کج نهادن و شیوه شکر آویز میان بند فراگرفتن و موزه بر جسته بپای کردن آموزند.</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>هر که در رخت بود این بختش</p></div>
<div class="m2"><p>جامه در جامه گر ندید رواست</p></div></div>
<div class="n" id="bn30"><p>بر گرد آن کوشک گرد شیر چنک زیلو کزد شکافته سپر و شمشیر حمایل پشت بدیوار زده حارس و دورباش نفایس و اجناس این کوشک بود.</p></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>گر در آمد بقچه را زد دور باش</p></div>
<div class="m2"><p>گفت ای خسقی زوالا دور باش</p></div></div>
<div class="n" id="bn32"><p>و در هر وصله زمین هنگامه بود مثل نخل بندان بارهای دولت و مسخرگان کلاه روباه و طاس بازان عرقچین و کلاه شلغمی و کنگره زنان توبی جبه و پیشک و کشتی گیران نمد و لعبت بازان خیمها که صورت بر آن دوخته و قصه خوانان شیرین باف کلی و کلفتن و سالو و گزی و علمداران میان بند مصری و یغلغ یزدی و برک تبریزی ودهل زنان متکا و گرد بالش و برغوچیان رخت قصاره زده و طراز خراسانی و آشتبازان اطلس قرمزی و والای گلنار ورسن بازان شریت و چماق بازان دگمهای پا دراز و پنجه اندازان بهلها و طور خوانان جامها بکاغذ پیچیده. دفتر خوانان الجه در آنمیان بوصافی کمخای سمرقندی در آمده.</p></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>کمخای سمرقندی هر کو بخطا بیند</p></div>
<div class="m2"><p>نقشش بحرام ار خود صورتگر چین باشد</p></div></div>
<div class="n" id="bn34"><p>و از طرفی مثابه آدمی سروروی وی از کدروئی که آنرا گدوروی میخوانند بشکل مغولی سلاح بسته. جمهور اکثر بافزار او نگران که این چیست. چنانچه در مثلست که (بی بی گیر می بیند و کدو نمی بیند) ولی سپاهی را چشم بسلاح میافتد. ریشی از پوستک بر زنخ چسبانیده. همه زنخ زنان در پوستکش افتاده. از جانبی دیگر هیئاتی از پنبه راست کرده اند و آنرا آغاپنبه مینامند. دستاری رنگین بر سر سر ناپای او همه از پنبه است مگر میان پایش که از بس اهتمام که بر آن دارند از چوب تراشیده اند تا فی الجمله فرقی میان سختی و نرمی بود. و حال انکه از فرق تا قدم همه اعضای او که تحمل فرمایند بجز آن عضو درحرکت نیست و آن نیز شخصی با ریسمانی در قفای وی محرک آنست.</p></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>فرقست از آن سوز که از جان خیزد</p></div>
<div class="m2"><p>با انکه بریسمانش بر خود بندی</p></div></div>
<div class="n" id="bn36"><p>و زنان که بتماشا میآیند چون اینصورت مشاهده مینمایند بر روی یکدیگر در کنار مردان میافتند و از خنده سست میشوند.</p></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>نه بخود در حرکت آلت آغاپنبه است</p></div>
<div class="m2"><p>از پس پرده یکی هست چو بینی در کار</p></div></div>
<div class="n" id="bn38"><p>و دیگر دکانهای آراسته چون صورتگران اطلس خطا و نقاشان رخت دسته نقش وزردوزی ولاوسمه و غطاران جیب مشک و عبیر و عنبر و وصله فروشان جامه چهل پاره مرقع و تخته تخته و سلق دوزان چمته و کاغدیان جامه بیت و زرگران طلادوزی و جوهریان دگمه لعل و عقیق وزره گران تسملو و دامک و سردوزان بالش نطعی و پیکانگران دگمه زر و آماجداران کمساندوز.</p></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>نقش آماج داشت کمسان دوز</p></div>
<div class="m2"><p>تیرسوزن بر آن نشانه زدند</p></div></div>
<div class="n" id="bn40"><p>و از طرفی بازیگاه دستمال و سماعخانه دستار چنان گرم شد که مقنعه سرانداز و پیچک رقاص گشته.</p></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>همچو دستار که آشفته شود وقت سماع</p></div>
<div class="m2"><p>قاری این شعر تو در البسه حالی دارد</p></div></div>
<div class="n" id="bn42"><p>و از طرفی مهندسان نساج طاق مقرنس از کلاههای ابریشم برافراشته و قفدیلهای بزرگ و کوچک از کلاه مصنف و کیف جیب بریسمان زر رشته که آنرا کلابتو نیز خوانند از آن معلق و حاضر قندیل باشند و در کلی زمین دیگر پیز حصیری با شیخ بوریائی درمناظره این بیت خواندند.</p></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>رخ از زیلو نگردانم بخار بوریا از فرش</p></div>
<div class="m2"><p>خسک در راه مشتاقان بساط پرنیان باشد</p></div></div>
<div class="n" id="bn44"><p>آمدیم با حکایت بازرگانان که چون از گرد راه برسیدند بحمام پوستین رفتند و سطلهای فتراک مصنف بستند و سرو تن بآب خشیشی و سنجاب بشستند و بیرون آمدند و چشمهای مدفون و عین البقر بر روی آرایش بگشودند. بعد ازان ببارگاه شاه چهار قب حاضر شدند و قدم بر روی رخت پای انداز نهادند و هر متاع که در بار داشتند بسلامی کشیدند. سلطان فرمود تا هر یکی را فراخور قدوی تشریفی بپوشانند. بعضی را که اهل دستار بودند تاجی و عملی بر سر دستار ببخشیدند. و بعضی را خلعت پوستین سمور و قاقم و سنجاب و قندز و فنک و وشق و قرساق و دله و صدر و الطائی و ادک وغیرها در بر کردند و بر صندلی عاج و آبنوس برابر خود بنشاند و دعای پادشاه میکردند که (دعوه الغرباء مقرونه بالاجابه) از هر جنس سخن در میان آمد. آخرالامر چون عادتست که پوستین از روی پوستین درازتر بود مسافر ارمک بحکم آنکه درازست همه چیز بگز خود پیموده سخنی ناانداخته از و صادر شد. و آن مضمون این بیت بود.</p></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>قبای قاقم ای فرا بقد صوف کوتاهست</p></div>
<div class="m2"><p>مگر از قندس آری وصله بر دامنش دوزی</p></div></div>
<div class="n" id="bn46"><p>سلطان چارقب بشیند و تبسمی فرمود چنانچه دندانهای مروارید دگمه اش گشوده شد. بازرگان سقرلاط که بزرگ آن بزازان بود از بالای ارمک باانکه نه از قب و نه ازگریبانش بود منفعل گشت و عرق ریزان روی بپادشاه آورد و گفت. ما کفش ملازمان شما راست نتوانیم نهاد. حاشا که تقصیری باشد و معاذالله که قصوری بود.</p></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>هر چه هست از قامت ناساز بی اندام ماست</p></div>
<div class="m2"><p>ورنه تشریف تمو بر بالای کس کوتاه نبست</p></div></div>
<div class="n" id="bn48"><p>اکنون بر ضمیر باریک بینان تار قرمز پوشیده نماند که این روی خاص معنی را روئی دیگر از صوف تصوف هست(و فی انفسکم افلا تبصرون) مراد از چارقب سلطان روحست که بر صندلی تکیه داده. رختها که گرد او بر آمده عناصر و حواس و موالیدو جوارح و اعضا اند. مقصود از آرایش بازار دنیاست و تماشا کنان ابنای روزگار. و آن پیکر کدوروی ابلیس است که دلال بازارست. بازرگانان آنکسانند که رخت از سرای عدم بمسلخ وجود میکشند(وقس علی هذه کلها) بصد لباس دگر این سخن میتوانم آراستن و هر یکی را ببردی معنی پیراستن. ولکن از ملالت مستمعان میاندیشم و خود نیز چون شده و پوشی پریشان و آشفته ام که با این همه بستها که گشوده شد و قماشها که پیموده آمد چون جامه نارسای برتنگی بمن رسید.</p></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>ببرتنگی امیدی بسته بودم</p></div>
<div class="m2"><p>ندانستم که خود رنکی ندارم</p></div></div>
<div class="n" id="bn50"><p>الهی همه را با آنرخت خانه رسان که ادریس حله دوز آن بود. و چشم همه بتماشای آن آرایش روشن گردان که (مالاعین رات ولا اذن سمعت ولاخطر علی قلب بشر)</p></div>